<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
    <respStmt>
     <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_015</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno>ZBZ Ms A 72, S. 650-653</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Verhöre des Täufers Jacob Isler</head>
     <msContents>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Aufzeichnungen</filiation>
       <filiation type="original"></filiation>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history><origin><origDate from="1613-12-18" to="1614-06-29"></origDate></origin></history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key000598">Ausweisung</term>
     <term ref="key000334">Gefängnis</term>
     <term ref="key000670">Konfession</term>
     <term ref="key000301">Pfarrer</term>
     <term ref="key005438">Täufer</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="1"/>
     <div>
      <head type="subtitle"><persName>Jacoben Islers imm Tal</persName> antwort, <date when="1613-12-18">18. Decembris 1613</date>.</head>
      <p>
       <lb/>Als herr hußschriber <persName>Grebel</persName> und herr vogt <persName ref="GND_1089574681">Bürkli</persName> zu Jacoben
       <lb/>Isler imm Tal, dem teüffer, in <placeName ref="LOC_47.368744_8.542639">Wellenberg</placeName> kehrt und imm die schelt
      <lb/>wort, so er unsrer religion und gloubens halben usgossen haben
      <lb/>sölle, alles ernsts für ghalten und darüber seiner antwort begert,
      <lb/>ist er inen darüber mit volgendem bscheid begegnet: Namlich,
      <lb/>das er sölle geredt haben, unsere religion und gloub seig so ein
      <lb/>arbeitseliger gloub, und wen wir selig werdind, so werdind alle völker
      <lb/>selig <abbr>etc.</abbr>, darvon wüsse er nüt, und so er ein söliches geredt hette, er
      <lb/>nit recht gethon, daß aber habe er gredt: Wan ihr, der teüffer
      <lb/>gloub, nit der recht gloub seige, so seigind sy, die teüffer, die
      <lb/>arbeitseligisten mentschen under der sonen, wylen sy hie und dört
      <lb/>leyden müsstind. Daß er auch söllte gredt haben, die capuziner
      <lb/>seigind besser in ihrem stand dan die predicanten, seige auch nit
      <lb/>also gredt worden. Wol habe er gsagt, er wüße nit, höre vil von den
      <lb/>capuzineren sagen, vermeine sy fehlind villicht nit so wytt 
      <lb/>und habe er auch gredt und seige dessen noch malen gstendig, wann
       <lb/>er verfuͤhrt seige, so seige er durch unser
       schriften verfuͤhrt. 
       <lb/>Sonsten seige er nit in der <placeName>Bareg</placeName> gsin, sonder allein zu <placeName>Bibersee</placeName>
       <lb/>imm <placeName ref="LOC_47.15886_8.53866">Zugerbiet</placeName> uber nacht verharret. Und begere euch minen
      <lb/>gnedigen herren in usserlichen und zytlichen dingen zu ge<lb break="no"/>horsammen, 
       aber was gloubens sachen belange, by siner meinung zu bleiben.</p>
      <head type="subtitle">5ten Februar 1614.</head>
      <p><lb/>Als herr vogt <persName ref="GND_1089574681">Bürkli</persName>, herr zunfftmeister <persName>Bertschinger</persName> unnd
       <lb/>junker <persName ref="GND_1089477872">Hanß Hartman Escher</persName> abermalen zu <persName>Jacoben Isler</persName> in
       <lb/><placeName ref="LOC_47.368744_8.542639">Wellenberg</placeName> kehrt und dem selben die uber jener siner zu <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName>
      <lb/>usgstossner reden halben uffgenohmmen kundtschafften vorlesen lassen, 
      <lb/>und darüber siner antwort begert, ist er daruff mit volgendem
       <lb/>bscheid begegnet. Als er gfenglich gen <placeName ref="LOC_47.35109_8.34214">Bremgarten</placeName> gführt worden
      <lb/>und man ihne vermanet von seiner meinung ab zu sthon
      <lb/>und zu kilchen zu ghon, habe er gredt: Es were grad, als wan
      <lb/>er wider esse, was er gespeüzet hette, item wenn er abstunde und
      <lb/>umb der mentschen willen zu kilchen gienge, were er ein glichsner.       
       <lb/>Er habe auch gredt, wenn er verfuͤhrt seige, so
      seige er durch unser
       <lb/>schrifften verfuͤhrt, da er aber hoffe, er seige
       nicht verfuͤhrt, sonder
      <lb/>habe den rechten grund.</p>
      <pb n="2"/>
      <p><seg><lb/>Sonsten habe er nit gesagt, daß wenn er abstunde es glich were, als
      <lb/>wan ein hund (reverenter) kotzete und wider in sich fresse.
      <lb/>Witer seige er gar nit jichtig, das er unsern glouben als den
      <lb/>arbeitsäligisten gscholten habe. Wol habe er gredt: Er wüste kein
      <lb/>ringeren und breiteren wäg, der sinem fleisch anemmlicher were 
      <lb/>weder unseren gloub, wen er dardurch könnte sälig werden.
      <lb/>Das er unser predicanten als glichsner, phariseer und faltsche
      <lb/>propheten sölle gschulten haben, seige auch nit war. Wol habe er
      <lb/>gsagt, si gangind einen breiten weg, da aber die schrifft von
      <lb/>einem schmalen weg rede, und gangind die capuciner einen
      <lb/>schmaleren wäg. Item er, <persName>Isler</persName>, habe auch gredt, es wandlind
      <lb/>vill lüht so einen breiten weg, wen sie so ring selig werdind, so seigend
      <lb/>sie, die teüffer, die aller arbeitseligisten lüht.</seg>
      <seg><lb/>Sonsten habe er keinen glouben nie verworffen, sonder alzeit
      <lb/>gredt, es seige so mengerlich glouben in der welt, er gloube aber,
       <lb/>das under allen völkeren, wer recht thuͤge unnd
      gott vor augen habe,
      <lb/>der werde selig. Dann gott werde sine userwelten von allen vier
      <lb/>winden sammlen und werde zulest eben laßen hüffen gehn, geb
      <lb/>wie mengerley glouben joch seige. Bitet hie nebent auch min
      <lb/>gnedig herren um gnad unnd diser seiner antwort
      <lb/>glouben zugeben. Mit vermeldung er dasjenige, so die
      <lb/>kundtschafft uber in gredt, gsagt hete, wölle er sich vor gott
      <lb/>schemen, daß er nit wölle jichtig sin!</seg></p>
      <head type="subtitle"><date when="1614-02-08">8. Februarij 1614</date>, <persName>Jacoben Islers im Tal</persName> antwort.</head>
      <p><seg><lb/>Als herr <persName ref="GND_1089420609">Caspar Murer</persName>, meister <persName ref="GND_100295231">Hanß Jacob Ulrich</persName>, junker <persName ref="GND_1089477872">Hans
       <lb/>Hartman Escher</persName> und herr zunfftmeister <persName ref="GND_136182208">Hirtzel</persName> zu <persName>Jacoben Isler
        <lb/>im Tal</persName> in <placeName ref="LOC_47.368744_8.542639">Wellenberg</placeName> kehrt, habend nit allein gsagte <abbr>u. f. wz.</abbr>
      <lb/>mit recht imme die ursach seiner gefangenschafft nochmalen fürghalten, 
      <lb/>sonders auch die gedachten herren glehrten imme auß gottes
      <lb/>wort ernstlich zugsprochen und von sinem irthumb abzuwysen,
      <lb/>imme auch der lenge noch berichtet, daß wir in unser
      <lb/>lehr eben den weg zur seligkeit zeigind, wie der in <choice><abbr>h</abbr><expan>eiliger</expan></choice> göttlicher
      <lb/>schrifft gezeigt und gründet seige. Dann wir keinen breiten weg
      <lb/>zur seligkeit zeigind, sondern lehrind, daß der mentsch allein
       <pb n="3"/>
       <lb/>durch den verdienst <persName ref="GND_118557513">Christi</persName> selig werde, so er den selbigen annemmen
      <lb/>mit wahrem glouben, unnd das der wahr gloub imm mentschen nit
       <lb/>muͤssig seige, sonder würke in dem selbigen die
      erneuwerung und
      <lb/>widergeburt unnd erzeige sich inn guten werken, darby er dann
      <lb/>(als ein guter boum by seinen früchten) erkhent werde <abbr>etc</abbr>.
      <lb/>Welches aber alles by imme nützit verfahen mögen, sonders er, <persName>Isler</persName>,
      <lb/>hat sich dessen noch malen erklert, daß er gantz und gar in unser
      <lb/>kilchen nit ghon wölle, dann er sich gegen seiner gmeind als
      <lb/>vill als verlobt habe.</seg>
       <seg><lb/>Hienebendt zeigt er auch an, er habe zu <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> nie gredt,
      <lb/>daß der capuzineren gloub besser syge dan der unser. Das aber
      <lb/>hab er gredt, rede auch noch malen, es seigind etliche predicanten,
      <lb/>die gangind so ein breiten weg, dz si aber einen schmalen weg
      <lb/>zu gohn ander lüth lehrind. Und wölte er am jüngsten tag
      <lb/>eben fals by den capucineren stohn als by den jenigen
       <lb/>predicanten, so das jenig, so sy ander lehrend, selbs nit thuͤgind.
       <lb/>Dann so die capuciner (welche ihrem lyb so vill abruch thuͤgind)
      <lb/>die wahrheit wüstind, würdind sich sy derselbigen gmeß verhalten. 
      <lb/>Bitet hie nebet euch, min gnedig herren, umb gotts willen,
      <lb/>das ihr ihn zu sinen 10 kleinen kinden lassind mit ver<lb break="no"/>meldung, 
       er khöne nit anloben hinweg zuzühen, were imme grad
      <lb/>als lieb, man fuhrte ihn in die houptgrub.</seg></p>
      <head type="subtitle"><date when="1614-02-22">22. Februarii 1614.</date></head>
      <p>
       <seg><lb/>Als herr hußschriber <persName>Grebel</persName> und herr vogt <persName ref="GND_1089574681">Bürkli</persName> abermalen
        <lb/>zu <persName>Jacoben Isler imm Tal</persName> zu <placeName ref="LOC_47.368744_8.542639">Wellenberg</placeName> kehret und inn zu
      <lb/>dem allerfreundtlichischen und ernstlichsten vermanet, sich in die ge<lb break="no"/>horsamme 
       zugeben, unnd in die christenliche kilchen mit uns
      <lb/>zu ghon, ist er nochmalen uff seiner meinung verharret, das er
      <lb/>nemlich nit zu uns in die kilchen gohn wölle. Uff befragen,
      <lb/>wen er (wylen er nit abstohn unnd sich ghorsamb erzeigen wölle)
      <lb/>von euch, minen gnedigen herren, die gnad erlangen möchte,
      <lb/>ob er wölte anloben, uss euwer minen herren grichten und gebieten
      <lb/>zezühen, und darin nit mehr zu kohmmen, zeigt er an, es seige
      <lb/>imme das vorgend anloben grouwen und habe nit mehr imm sin,
      <lb/>ein sölich glübt zuthun. Dan er wüste ninen hin zu komen.
       <lb/>Deren reden halben, so er zu <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> solte gredt haben, blibt
      <lb/>er nochmalen by vorigen sinen antworten.</seg>
      <seg><lb/>Bitet hie nebendt euch, min gnedig herren, nochmalen umb
      <lb/>gotts willen, daß ihr ihne heimb zu seinen kinden lassind.</seg></p>
      <head type="subtitle"><date when="1614-02-23">23ten Februarii 1614</date>.</head>
      <p><seg><lb/>Dieweil er, <persName>Isler</persName>, imm <date when="1613-08">augsten dess verschinen 1613</date> jahrs
      <lb/>nebent anderen teüfferen anglobt, auss miner gnedigen herren
      <lb/>land, grichten unnd gebieten hinweg zu zühen, unnd ist widerumb darin
      <lb/>zu khommen, unnd nun er sydhar von der imm <placeName>Kellerampt</placeName> und
       <lb/>zu <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> aussgossnen reden wägen, deren er glichwol der gstalt
      <lb/>nit gstenndig sin wöllen, gfenglich inzogen worden, und aber uber
      <lb/>alles ernstliches, so wol von geistlichen als weltlichen gegen inne vürgnommen
      <lb/>ermeren und abmanen er uff vorigen sinen meinungen verbliben
      <lb/>unnd anzeigt, das er nit zuo predig in die kilchen ghon, auch nicht
      <lb/>ghorsammen, noch witer anloben wölle, hinweg zu zühen, und das
      <lb/>imme leid seige, das er vormalen solches zethun anglobt habe,
      <lb/>und also darmit in sölcher böser gifftiger sect by diser schedlichen
       <lb/>verfuͤrischen lehr hartneckhiger, eigenrichtiger
      weys nochmalen
      <lb/>zu beharren understodt, das imme aber umb villerley bedenklicher
      <lb/>ursachen willen nit zugelassen, so sölle er derhalben hie nit uff
      <lb/>die galere wie die andren teüfferen, so nit abstohn wöllend, er<lb break="no"/>kendt sein, 
       und deswegen wyter in der gefangenschafft imm <placeName ref="LOC_47.368744_8.542639">Wellen<lb break="no"/>berg</placeName> 
       blyben unnd umb besserer verwarung willen in ein hüslin
      <lb/>gethon und alda uffbhalten werden, biß man mehr teüffer
      <lb/>ald ander uff vorstender bëtler jege zur hand bringen und uber
      <lb/>kommen mag, da dan er und die, so man uff die galeren ver<lb break="no"/>urtheilen 
       möchte, mit ein andren uff die galeren durch mitel
       <lb/>herrn ambaßadorn zu <placeName ref="LOC_47.20791_7.53714">Solothurn</placeName> verschikt werden.</seg> 
      <seg><lb/>Jedoch söllend zuvor unnd ehe solliches geschiht, gegen den teüfferen
      <lb/>die mitel der bekehrung, halb durch geistliche und weltliche, wie
      <lb/>gegen andern auch beschehen, vürgnommen und gebraucht werden.
      <lb/>Imm fahl sy dan von iren meinungen auch nit abstohn, sonder
      <lb/>wie er, <persName>Isler</persName>, beharren wöllen, alsdan solche urtheil der galern
      <lb/>halb an inen volstrekt werden. Darnebet ist die befahung
      <lb/>sin, <persName>Islers</persName>, ehefrouwen (die glichwol eben so halstarrig als er)
      <lb/>noch uff dißmalen umb allerley ursachen willen eingestehlt und dar<lb break="no"/>by 
       den herren obervögten zu <placeName ref="LOC_47.31505_8.46836">Bonstetten</placeName> bevohlen worden,
      <lb/>sin, <persName>Islers</persName>, hushaltung, auch hab und guts halben gebürende
      <lb/>fürsehung unnd ordnung zu thun und zu geben.</seg>
      <seg><lb/>Actum, den <origDate when="1614-02-23">23ten Februarii anno 1614</origDate>, praesentibus herr burger<lb break="no"/>meister 
       <persName ref="GND_143647792">Rahn</persName> und beide reht.</seg></p> 
      <head type="subtitle">29. Junii 1614.</head>
      <p><seg><lb/>Als uff vorgeschribner urtheil min gnedig herren brichtet
       <lb/>worden, daß der ambaßador zu <placeName ref="LOC_47.20791_7.53714">Solothurn</placeName> wyter nit ge<lb break="no"/>legenheit 
       abzunemmen solche lüth unnd daruff er, <persName>Isler</persName>, verner
      <lb/>in der gefangenschafft zu bliben erkent worden, bys man sin
      <lb/>sach mit glegenheit in ander weg usmachen köhne, ist daruff
      <lb/>er, <persName>Isler</persName>, noch dem er uber die 37 wochen lang in gfangen<lb break="no"/>schafft 
       dem <placeName ref="LOC_47.368744_8.542639">Wellenberg</placeName> gelegen, verschinen montags znacht
       <lb/>uß dem <placeName ref="LOC_47.368744_8.542639">Wellenberg</placeName> unverserter schlossen und riglen (Gott
      <lb/>weis wie unnd durch was mitel) kohmmen.</seg> 
      <seg><lb/>Nach dem nun diß an mine gnedig herren gelanget,
       <lb/>ward den beiden obervögten zu <placeName ref="LOC_47.31505_8.46836">Bonstetten</placeName> bevohlen,
      <lb/>ir heimliche späh uff ine machen zu lassen, und wo er zu be<lb break="no"/>treten, 
       gfenglich anemmen und wider allher fuͤren
      <lb/>zu lassen.</seg>
     <seg><lb/>Actum mitwochs, den <origDate when="1614-06-29">29 Junii anno 1614</origDate>,
      <lb/>praesentibus herr burgermeister <persName ref="GND_119464632">Holtzhalb</persName> unnd beide
      <lb/>reht.</seg></p></div>
    </body>
    <back>
     <div><p>
      Die Verhöre des Täufers <persName>Jacob Isler</persName> zeugen
      von drei Merkmalen im Umgang der reformierten Obrigkeit mit den Täufern. Beide
      versuchten einander theologisch zu überzeugen. Doch Täufer wie <persName>Isler</persName> hielten mit
      Verweis auf die Bibel an ihrem Glauben unbeirrt fest und folgten dem Grundsatz,
      dass die Obrigkeit zwar für die Aufrechterhaltung der äusserlichen, weltlichen
      Ordnung, nicht aber für die Entscheidung von Glaubensfragen von Gott eingesetzt
      worden sei. Mit den Strafen der Verbannung oder der Galeere schliesslich ging
      der Rat unerbittlich gegen die Täufer als andersgläubige <q>Sekte</q> vor. Dass <persName>Isler</persName>
      nach langer Gefangenschaft bei offenen Türen aus dem mitten in der <placeName ref="LOC_47.49401_8.2449">Limmat</placeName>
      befindlichen Gefängnisturm fliehen konnte, weist darauf hin, dass ihm geholfen
      worden sein muss.
      </p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
